# Протокол HTTP

## Запрос (Request)

Формат запроса:
```
<МЕТОД> <ПУТЬ К РЕСУРСУ> <ВЕРСИЯ HTTP>
<ЗАГОЛОВКИ>
<ТЕЛО ЗАПРОСА (ОПЦИОНАЛЬНО)>
```

Пример запроса:
```
GET /images/logo.png HTTP/1.1
Host: en.wikipedia.org
User-Agent: Mozilla/5.0 (X11; Linux x86_64; rv:68.0) Gecko/20100101 Firefox/68.0
Accept: application/json; charset=utf-8; profile="https://www.mediawiki.org/wiki/Specs/Summary/1.2.0"
Accept-Language: en
Accept-Encoding: gzip, deflate, br
Referer: https://en.wikipedia.org/
X-Requested-With: XMLHttpRequest
Connection: keep-alive
Cookie: WMF-Last-Access=05-Nov-2019; WMF-Last-Access-Global=05-Nov-2019; mwPhp7Seed=f06; GeoIP=RU:SA:Yakutsk:62.03:129.73:v4
```

Ресурс:
- файл (статический контент)
- динамически сгенерированный ответ (динамический контент)

Методы HTTP-запросов:
- `GET` — клиент запрашивает ресурс
- `POST` — клиент отправляет данные для обработки на ресурсе
- `PUT` — клиент отправляет данные для создания нового ресурса
- `DELETE` — клиент запрашивает удаление ресурса
- `PATCH` — клиент запрашивает изменение существующего ресурса
- `CONNECT` — клиент запрашивает открытие HTTPS-сессии
- `HEAD` — клиент запрашивает заголовки идентичные отправляемым при ответе на запрос `GET`
- `TRACE` — клиент запрашивает трассировку обработки данных
- `OPTIONS` — клиент запрашивает возможности веб-сервера

Тело запроса не требуется для: `GET`, `HEAD`, `DELETE`, `CONNECT`, `OPTIONS`

**RESTful API** — интерфейс для взаимодействия веб-приложений, мобильных приложений с веб-сервером для эффективной передачи данных (WS / WSDL / SOAP)

**CRUD**:

- `POST` — создание данных (Create)
- `GET` — чтение данных (Read)
- `PUT` / `PATCH` — модификация данных (Update)
- `DELETE` — удаление данных (Delete)

Обычно, передача данных выполняется в формате JSON либо XML.

Идемпотентность — повторяемость результата при повторном запросе.

Элементы URL в HTTP:

```http://john.doe:password@www.example.com:123/forum/questions/?tag=networking&order=newest#top```

Элементы URL в HTTP:
- Схема (обязательно)
- Имя пользователя
- Пароль (можно указать только если указано имя пользователя)
- Имя хоста (обязательно)
- Порт
- Путь к ресурсу (при отсутствии, подразумевается `/`)
- Запрос (query)
- Идентификатор фрагмента (id, ancor, якорь)

## Ответ (Response)

Формат ответа:
```
<ВЕРСИЯ HTTP> <СТАТУС ОТВЕТА>
<ЗАГОЛОВКИ>
<ТЕЛО ОТВЕТА (ОПЦИОНАЛЬНО)>
```

Пример ответа:
```
HTTP/1.1 200 OK
заголовки
```

## Статусы ответов

Со временем смысл статусов ответа уточняется, появляются новые статусы ответа.

Некоторые статусы ответов:

- 1xx (Informational) — информация
- 100 Continue — сервер принял заголовки и ожидает от клиента данных для обработки
- 101 Switching Protocols — запрос на переключение протокола принят сервером
- 2xx (Successful) — запрос успешно выполнен
- 200 OK — запрос успешно выполнен
- 201 Created — ресурс успешно создан
- 202 Accepted — запрос принят к обработке, но ответ пока не готов
- 3xx (Redirection) — запрос должен быть перенаправлен по другому адресу
- 301 Moved Permanently — адрес ресурса изменился на указанный в заголовке Location. В будущем следует использовать новый URL.
- 302 Found (Moved temporarily) — клиент должен повторить запрос с URL указанным в заголовке Location. Некоторые клиенты неправильно реализуют семантику и поэтому в будущем следует использовать статусы 307 или 303.
- 303 See Other — клиент должен сделать GET-запрос с URL указанным в заголовке Location. В будущем следует продолжить использовать старый URL.
- 304 Not Modified — запрошенный ресурс не изменился с момента указанного в заголовках If-Modified-Since или If-None-Match.
- 307 Temporary Redirect — клиент должен повторить запрос с URL указанным в заголовке Location. Метод в запросе должен остаться прежним. В будущем следует продолжить использовать старый URL.
- 308 Permanent Redirect — адрес ресурса изменился на указанный в заголовке Location. Метод в запросе должен остаться прежним. В будущем следует использовать новый URL.
- 4xx (Client Error) — запрос не выполнено из-за ошибки клиента
- 400 Bad Request — ошибочный запрос
- 401 Unauthorized — требуется аутентификация пользователя
- 403 Forbidden — доступ запрещен (возможно у пользователя нет прав)
- 404 Not Found — запрашиваемый ресурс не найден
- 405 Method Not Allowed —  в запросе указан неправильный метод
- 451 Unavailable For Legal Reason — контент запрещен законом 
- 5xx (Server Error) — запрос не выполнен из-за ошибки сервера
- 500 Internal Server Error — внутренняя ошибка сервера
- 501 Not Implemented — метод или ресурс пока не реализован
- 502 Bad Gateway — ошибка шлюза на серверной стороне

Некоторые разработчики ПО добавляют собственные неофициальные статусы ответа:
- Apache Web Server
- Laravel Framework
- Spring Framework
- Twitter
- Microsoft
- ESRI ArcGIS
- Cloudflare
- Cloud Foundry
- Microsoft Internet Information Services
- Nginx
- AWS Elastic Load Balancer
- и т. д.

## Заголовки

Некоторые заголовки запроса:
- Accept — перечень MIME-типов ожидаемых клиентом
- Accept-Encoding — перечень алгоритмов кодирования поддерживаемых клиентом (обычно используется для сжатия данных)
- Accept-Language — языки ожидаемые клиентом (с указанием степени приоритета)
- Host — имя хоста запрашиваемого веб-сайта. Используется веб-сервером для определения нужного клиенту виртуального веб-сайта (см. [Виртуальный хостинг](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%92%D0%B8%D1%80%D1%82%D1%83%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D1%8B%D0%B9_%D1%85%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B3))
- User-Agent — идентификатор клиентского ПО (с указанием ОС)
- Cookie — перечень сохраненных куки

Некоторые заголовки ответа:
- Content-Encoding — алгоритм кодирования (сжатия) контента
- Content-Language — язык контента
- Content-Type — MIME-тип контента и его кодировка
- Content-Length — количество байт в ответе
- Server — тип веб-сервера
- Set-Cookie — установка новой куки
- MIME-тип

MIME-тип — это строка идентифицирующая тип контента. Примеры:
- text/html — HTML-страница
- image/png — картинка PNG

## Передача данных HTML-форм. 

Формы могут передавать данные следующими методами:

- `GET` — названия и значения полей формы становятся частью запроса в URL
- `POST` — названия и значения полей передаются в теле запроса

Формы могут использовать следующие MIME-типы для кодирования передаваемых на сервер данных:
- `application/x-www-form-urlencoded` (по-умолчанию). Пробелы заменяются на `+`, символы за пределами таблицы ASCII кодируются шестнадцатеричными кодами Unicode-символов вида %D0%90%D0%BD%D1%8F
- `text/plain`. Пробелы заменяются на `+`, остальные символы передаются без кодирования
- `multipart/form-data`. Данные передаются без кодирования. Используется для передачи двоичных файлов

Передача двоичных данных:

- Изначально протокол HTTP был предназначен только для передачи текстовых данных. Поэтому для передачи двоичных данных использовалось кодирование Base64. Недостатком этого подхода является увеличение объема передаваемых данных (3 двоичных байта превращаются в 4 символа ASCII)
- После внедрения заголовка Content-Length стало возможным передавать двоичные данные без их кодирования

## Cookies / Куки

Изначально протокол HTTP разрабатывался как stateless, т.е. не сохраняющий свое состояние

Механизм куки позволяет обойти stateless природу протокола HTTP

Куки - специальный заголовок, который позволяет веб-серверу сохранять данные внутри браузера между HTTP-запросами

Куки используется для идентификации принадлежности запросов одному и тому же сеансу работы пользователя

- значение
- срок действия
- домен
- признак HTTP-only — доступны ли Cookie для JavaScript

CSRF (XSRF) Cross-Site Request Forgery — распространенная атака, использующая Cookie

Альтернатива Cookie — LocalStorage API

## Способы аутентификации

- Basic — аутентификация без шифрования и хеширования, реализованная с помощью заголовков HTTP. Диалог запроса логина и пароля реализуется браузером и не может быть модифицирован.
- Digest — аутентификация с помощью хеширования MD5, реализованная с помощью заголовков HTTP.  В современных стандартах реализованы схемы защит от перебора MD5, атак повтора и т. п. Диалог запроса логина и пароля реализуется браузером и не может быть модифицирован. Использование безопасных расширений является опциональным.
- Cookie-based session. Метод заключается в передаче логина и пароля в открытом виде в данных HTML-формы и дальнейшем хранении идентификатора сессии в Cookie. Метод прост и реализован практически во всех веб-фреймворках и CMS.
- JSON Web Token (JWT) — 
- OpenID / OAuth — 

Все методы аутентификации для обеспечения безопасности требуют использования HTTPS.

## Версии HTTP

- 0.9 (1991) 
  - появился метод GET
- 1.0 (1996) 
  - добавлен метод POST
  - измены форматы запроса и ответа
  - новые заголовки
  - новые статусы ответа
- 1.1 (1999):
  - методы PUT, PATCH, HEAD, OPTIONS, DELETE.
  - заголовок Host — обязателен.
  - использование заголовка Content-Length для последовательной потоковой передачи нескольких запросов и ответов по одному TCP-соединению.
  - Basic и Digest аутентификация
  - кеширование
  - сжатие контента
- 2.0 (2009–2015, Google SPDY):
  - двоичный формат;
  - мультиплексирование — одновременная передача нескольких запросов и ответов по одному TCP-соединению;
  - сжатие заголовков методом HPACK;
  - Server Push — сервер отправляет данные, которые клиент еще на запросил;
  - приоритизация запросов;
- 3.0 (2018-, Google+Cloudflare QUIC):
  - базируется на UDP
  - пока не поддерживается ПО
  - стандартизация в процессе

## Вспомогательные протоколы

- SSL/TLS - шифрование передаваемых данных, подтверждение подлинности полученного контента
- WebSocket — поддерживает TCP-соединение открытым для быстрого взаимодействия веб-приложения (мобильного приложения) с веб-сервером
- WebDAV — расширение протокола HTTP позволяющее управлять ресурсами аналогично файлам в файловой системе. Добавляет к HTTP дополнительные методы:
  - COPY (копировать ресурс),
  - LOCK (заблокировать ресурс),
  - MKCOL (создать коллекцию / каталог)
  - MOVE (переместить ресурс)
  - PROPFIND (получить свойства ресурса / список ресурсов коллекции)
  - UNLOCK (разблокировать ресурс)
  - WebRTC — передача тяжелого мультимедиа-контента с низкими задержками
